\documentclass{bredelebeamer}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\title[Avenir d'Internet]{Pour l'avenir d'Internet : dégooglisons !}
% Titre du diaporama

\subtitle{Un projet Framasoft}
% Sous-titre optionnel

\author{Par un Fram-hacktiviste\inst{1}}
% La commande \inst{...} Permet d'afficher l' affiliation de l'intervenant.
% Si il y a plusieurs intervenants: Marcel Dupont\inst{1}, Roger Durand\inst{2}
% Il suffit alors d'ajouter un autre institut sur le modèle ci-dessous.

\institute[Framasoft]
{
  \inst{1}%
  La route est longue...\\
  mais la voie est libre
  }


\date{18 Brumaire 2015}
% Optionnel. La date, généralement celle du jour de la conférence

\subject{Présentation d'un projet Framasoft}
% C'est utilisé dans les métadonnes du PDF



\logo{
\includegraphics[scale=0.03]{images/logo.png}
}


\usepackage{eurosym}
\usepackage{pifont}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}





\begin{frame}{Sommaire}
  \tableofcontents
  % possibilité d'ajouter l'option [pausesections]
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Framasoft dégooglise}
\begin{frame}{Framasoft dégooglise}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{images/Carte2015-romains.jpg}
\end{center}
\begin{block}{Et si on décolonisait Internet ?}
\begin{itemize}
\item Un constat
\item Un projet éducatif
\end{itemize}
\end{block}

\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{images/Carte2015-victoires.png}
\end{center}
\begin{block}{Essaimer des solutions libres}
\begin{itemize}
\item Déconcentrer le web
\item Un collectif de confiance : CHATONS
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framasoft}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{images/logoFramasoft2015.png}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}



\begin{exampleblock}{Framasoft en bref}
\begin{itemize}
\item Association 1901
\item $\pm$~30 membres
\begin{itemize}
\item 5 permanents
\item $>$~2000 soutiens/donateurs
\end{itemize}
\item $+$10 ans d'existence
\item 3 axes :
\begin{itemize}
\item Logiciel libre
\item Culture libre
\item Services libres
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{exampleblock}


\end{column}

\end{columns}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Le logiciel libre}
\begin{frame}{Le logiciel libre}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}

\begin{block}{Les 4 libertés logicielles (licence GNU GPL : 1984)}

\begin{enumerate}
\item La liberté d'exécuter le programme --~pour tous les usages ;
\item La liberté d'étudier le fonctionnement du programme --~ce qui suppose l'accès au code source ;
\item La liberté de redistribuer des copies --~ce qui comprend la liberté de vendre des copies ;
\item La liberté d'améliorer le programme et de publier ses améliorations --~ce qui suppose, là encore, l'accès au code source.
\end{enumerate}

\end{block}



\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{images/premiere_couvHCLmoyen.png}
\end{center}
\textit{Histoires et cultures du Libre. Des logiciels partagés aux licences échangées}
(2013, collection Framabook)
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{La filière libre / open source}
\begin{frame}{La filière libre / open source en France}

\begin{center}
C'est un secteur d'activité de l'industrie et des services
\end{center}

\begin{center}
\begin{huge}
2,5 milliards d'euros
\end{huge}
\end{center}


\begin{columns}

\begin{column}{0.4\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{images/etaussi.png}
\end{column}

\begin{column}{0.6\textwidth}
\boiteviolette{
\begin{small}
6\% des logiciels et services
\end{small}
}
\begin{flushright}
\begin{scriptsize}
cit. Conseil National du Logiciel Libre, \textit{Panorama de l'open source en France}
\end{scriptsize}
\end{flushright}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Le Libre: matière noire du logiciel ?}
\begin{frame}{Le Libre: matière noire du logiciel ?}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Partout : serveurs, boxes TV, téléphones, voitures, big-data, outils et socles de développement.
\item 5 développeurs sur 6 utilisent ou ont utilisé des composants/outils open source
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Le logiciel est un «~patrimoine disponible pour tous~» qui permet de faire baisser le coût de l'innovation 
\item Le logiciel coûte aujourd'hui 10 fois moins cher qu'il y a 10 ans grâce au patrimoine open source disponible, selon Forrester \exemple{(cit. Conseil National du Logiciel Libre, Panorama de l'open source en France)}
\end{itemize}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Pourquoi utiliser du Libre ?}
\begin{frame}{Pourquoi utiliser du Libre ?}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
    \item Maîtrise de votre code (adaptabilité)
    \item Interopérabilité
    \item Réutilisation de briques existantes
    \item Offre de compétences
    \item Faible coût d'acquisition ($\ne$ gratuit)
    \item Qualité \& Sécurité (auditables)
    \item Pérennité 
    \item Éthique
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\includegraphics[scale=0.3]{images/glapage.png}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{À propos de Google}
\begin{frame}{En quoi Google pose problème ?}

\begin{center}
Par sa forme autant que par les monopoles qu'elle impose,
\end{center}

\begin{center}
\begin{huge}
Google Inc. interroge l'Internet de demain
\end{huge}
\end{center}

\begin{center}
\emph{On devrait dire Alphabet, maintenant (filiales)}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{images/desalphabet.png}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Un moteur de recherche}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{images/Google1998.png}
\end{center}

\begin{center}
\begin{itemize}
    \item 1998 : grand projet d'indexation du Web
    \item 45.000 recherches par seconde
    \item Moteur utilisé par 90\% des internautes
\end{itemize}
\end{center}


\begin{center}
\alert{Les logiques de ranking participent à la création d'un Web uniforme, dont les contenus sont essentiellement rédigés selon les critères d'indexation de Google.}
\end{center}





\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Google Mail}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.1]{images/gmail.png}
\end{center}

\begin{center}
\begin{itemize}
    \item 2013 : 500 millions de comptes
    \item Aujourd'hui : plus du double (estim. 1 milliard)
\end{itemize}
\end{center}


\begin{center}
\alert{Courriel scanné à des fins publicitaires (entre autres) \\
Mais l'utilisateur a accepté la charte Google...}
\end{center}

\begin{center}
\exemple{Framasoft, comme de nombreuses associations, a beaucoup utilisé Gmail...}
\end{center}



\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Google Drive}


\begin{columns}

\begin{column}{0.4\textwidth}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{images/gdrive.png}
\end{center}

\end{column}

\begin{column}{0.6\textwidth}

\begin{center}
\begin{itemize}
    \item 2013 : 120 millions d'utilisateurs
    \item Un des principaux services de travail collaboratif
\end{itemize}
\end{center}


\begin{alertblock}{Des questions...}
\begin{itemize}
    \item Vos documents sont placés sur des serveurs que vous ne connaissez pas : quelle confiance ?
    \item Ou plutôt : «~quelle quantité de données, confidentielles ou non, sont enregistrées sur les serveurs de Google~?~»
\end{itemize}
\end{alertblock}





\begin{center}
\exemple{Framasoft, comme de nombreuses associations, a beaucoup utilisé Gdrive...}
\end{center}

\end{column}

\end{columns}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Google Agenda}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{images/gagenda.jpg}
\end{center}

\begin{center}
\begin{itemize}
    \item Avec Android, le principal outil de gestion du temps
    \item Couplé à Google Map et aux services de géolocalisation\ldots
\end{itemize}
\end{center}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Youtube}


\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.15]{images/youtube.png}
\end{center}

\end{column}


\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
    \item $>$ 1 milliard de visiteurs uniques par mois
    \item $>$ 6 milliards d'heures visualisées chaque mois
    \item 100 heures de videos uploadées par minute
\end{itemize}

\begin{center}
\exemple{Youtube est le 1\textsuperscript{er} média \\ numérique mondial}
\end{center}

\begin{center}
\alert{Il représente à lui seul 6\% du trafic Internet}
\end{center}

\end{column}

\end{columns}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Google Analytics}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.15]{images/ganalytic.png}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/ganalyticetstatautres.png}
\end{center}
\begin{small}
\exemple{Ganalytics représente 70\% des parts de marché de la mesure statistique web}
\end{small}
\end{column}

\end{columns}



\begin{itemize}
    \item Mesurer finement les audiences (en déléguant les statistiques à Google)
    \item Stocker et archiver les comportements des internautes
    \item Google a changé la manière dont se présentent les contenus*
\end{itemize}

\begin{footnotesize}
* Invention du web rédactionnel, structuré pour coller à la méthode d'analyse de Google : tous les billets de blog et de presse en ligne sont structurés de la même manière.
\end{footnotesize}



\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Google Adsense}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.12]{images/gadsense.png}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Génère 13 md. de \$ par mois
\item Permettre aux contenus structurés «~à la Google~» de rapporter de l'argent
\end{itemize}

\alert{Google est une régie publicitaire}
\end{column}

\end{columns}



\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Google Developers}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{images/gcdn.png}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}

Pour «~rendre le web plus rapide~» (réduire les temps de réponse) en mettant à disposition des librairies ou des données multimédias dispatchées sur différents serveurs (par exemple, des polices de caractères, des librairies javascript, open source ou non...)


\end{column}

\end{columns}

\begin{center}
\alert{Tous les visiteurs des sites utilisant le service Google CDN, informent automatiquement Google, même sans le vouloir}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Google Groups, Google Talk, Google Hangouts}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{images/gtalkgrouphang.png}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}

\begin{itemize}
    \item Des services énormément utilisés par les associations, activistes, groupes politiques, entreprises, etc.
    \item Autres concurrents : Yahoo Groups, Skype, Doodle…
    \item ...qui seront rachetés un jour ou l'autre par GAFAM
\end{itemize}



\end{column}

\end{columns}



\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Et ce n'est pas fini !}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.30]{images/gpieuvre.png}
\end{center}

\begin{center}
\exemple{Petit à petit, Google a étendu la liste de ses services, s'éloignant de plus en plus du moteur d'indexation de 1998}
\end{center}




\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Et ce n'est pas fini !}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{images/nexus.jpg}
\end{center}

\begin{center}
\exemple{Téléphonie}
\end{center}




\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Et ce n'est pas fini !}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{images/google-car.jpg}
\end{center}

\begin{center}
\exemple{Voitures : d'ici 5 ans sur les marchés}
\end{center}




\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Et ce n'est pas fini !}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{images/google-glass.jpg}
\end{center}

\begin{center}
\exemple{Lunettes connectées : un échec marketing, mais un message exceptionnel (l'homme augmenté grâce à Google)}
\end{center}




\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Et ce n'est pas fini !}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/walletapplcashorangecash.png}
\end{center}

\begin{center}
Google Wallet -- Apple Cash -- Orange Cash
\end{center}

\begin{center}
\exemple{Marché du paiement sans contact : qui le remportera ?}
\end{center}

\begin{center}
\alert{Savoir ce que vous achetez, comment vous le payez et à qui, profiler les comportements de consommation, leurs fréquences et identifier les lieux de consommation... Aucun État n'aura jamais récolté autant de données}
\end{center}




\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Et ce n'est pas fini !}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{images/kneepain.png}
\end{center}



\begin{center}
\begin{small}
\textit{«~D'après votre requête, nous pensons que vous cherchez à comprendre un état médical. Ici, vous pouvez trouver des services de santé et leur rendre visite par vidéo chat. Tous les coûts de consultation sont couverts par Google durant cet essai limité~»}
\end{small}
\end{center}






\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Et ce n'est pas fini !}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{images/googlesante.png}
\end{center}


\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Et ce n'est pas fini !}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/alphabet.png}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Alphabet couvre des solutions techniques de multiples secteurs d'activités (notamment suite aux rachats successifs de startups).
\end{itemize}




\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Et ce n'est pas fini !}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/acquisitionsGoogle2013-2015.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Et ce n'est pas fini !}



\begin{itemize}
\item Pour posséder et développer toute la chaîne de production de l’Internet, il faut changer les pratiques sociales  (par ex. Uberisation) et configurer notre rapport aux technologies,
\item Solutions techniques comme alternative à la décision publique: un monde qui ne se pense plus en termes politiques  mais dans la dépendance aux objectifs économiques d'Alphabet,
\item Alphabet impose un changement systémique qui suppose l'adhésion à Alphabet, là où le libre propose un système de partage et pense le bien commun.
\end{itemize}




\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Un impact géostratégique et macroéconomique}

\begin{columns}

\begin{column}{0.6\textwidth}


\begin{table}[]
    \centering
    \scriptsize
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
\textbf{Rang} & \textbf{Pays} &  \textbf{Nom} &  \textbf{Md. \$}  & \textbf{Secteur} \\\hline\hline
1  & USA  & \alert{Apple Inc.}  & 725  & Technologies \\\hline
2  & USA  & \alert{Google Inc.}  & 375  & Technologies \\\hline
3  & USA  & Exxon Mobil Corp.  & 357  & Pétrole/Gaz \\\hline
4  & USA  & Berkshire Hathaway Inc.  & 357  & Finance \\\hline
5  & USA  & \alert{Microsoft Corp.}  & 334  & Technologies \\\hline
7  & USA  & Wells Fargo \& Co  & 280  & Finances (banques) \\\hline
10 &  Suisse  & Novartis AG.  & 267  & Santé \\\hline
13  & USA  & General Electric  & 250  & Industrie \\\hline
14 &  Suisse  &  Nestlé SA  & 243  & Consommation \\\hline
16 &  Suisse  & Roche Holding AG  & 237  & Santé \\\hline
17 &  USA  & \alert{Facebook Inc.}  & 231  & Services \\\hline
22 &  Chine  & Alibaba Group Hold.  & 205  & Services \\\hline
23 &  USA  & Verizon Comm.  & 198  & Telecom \\\hline
31 &  USA  & Walt Disney Co.  & 178  & Services \\\hline
33  & USA  & Coca-Cola Co.  & 177  & Consommation \\\hline
34  & USA  & \alert{Amazon.com}  & 173  & Services \\\hline
40  & USA  & IBM  & 159  & Technologies \\\hline
58  & France  & Total SA  & 118  & Pétrole/gaz \\\hline
73  & USA  & Boeing Co.  & 105  & Industrie \\\hline

    \end{tabular}
    \caption*{PwC, Global Top 100 Companies by market capitalisation (31/03/2015)}
\end{table}

\begin{tiny}
\begin{description}
\item[Capitalisation boursière :] valeur de marché des actions (c-à-d. le prix de rachat)
\item[Produit intérieur brut :] production de richesse d'un pays
\end{description}
\end{tiny}



\end{column}

\begin{column}{0.4\textwidth}

\begin{table}[]
    \centering
    \scriptsize
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
\textbf{Rang} & \textbf{Pays} &  \textbf{Nom} &  \textbf{Md. \$} \\\hline\hline
1  & USA  & \alert{Alphabet}  & 543,2 \\\hline
2  & USA  & \alert{Apple}  & 530,1  \\\hline
    \end{tabular}
    \caption*{Dépêche AFP, 02/02/2016}
\end{table}

\begin{center}
\begin{tiny}
\alert{Capitalisation boursière cumulée de G+A+F+A+M :} \\
\textbf{1~838 milliards de dollars (2015)}
\end{tiny}
\end{center}

\begin{table}[]
    \centering
    \scriptsize
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
\textbf{Pays} & \textbf{PIB (Md. \$)} &  \textbf{Éq. GAFAM} \\\hline\hline
Pays-Bas & 892 & $\pm$0,48 \\\hline
France  & 2~935  & $\pm$1,16  \\\hline
U.E.  & 18~360  & $\pm$10  \\\hline
U.S.A  & 18~287  & $\pm$10  \\\hline
Chine  & 11~285  & $\pm$6  \\\hline
Qatar  & 212  & $\pm$0,11  \\\hline
    \end{tabular}
    \caption*{PIBs pour 2014, valeurs GAFAM 2015}
\end{table}




\end{column}

\end{columns}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Pour notre sécurité ?}
\begin{frame}{Concentration du net et sécurité}

\begin{columns}

\begin{column}{0.6\textwidth}

\begin{figure}
    \centering
\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/Prism_slide_5.jpg}
    \caption{Selon E. Snowden, liste des entreprises utilisées par PRISM}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}


\end{column}

\begin{column}{0.4\textwidth}
\begin{block}{Les enjeux}
\begin{itemize}
    \item Espionnage industriel (combien d'entreprises utilisent les services GAFAM?)
    \item Surveillance de masse par les États (plus facile que le ciblage et nécessite une révision des lois pour faciliter les procédures administratives)
\end{itemize}
\end{block}

\end{column}

\end{columns}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Nos vies sous surveillance ?}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}

\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/trustin.jpg}

\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}

\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/laviedesautres.jpg}

\end{column}

\end{columns}

\begin{itemize}
    \item Sous surveillance, nous conformons nos comportements, nos rapports sociaux, nos idées...

\end{itemize}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Je n'ai rien à cacher...}


\begin{exampleblock}{Arguments d'auto-défense}

\begin{itemize}
    \item Psychanalyse : construction de soi (individu). Lorsqu'on découvre qu'on peut cacher quelque chose à l'autre : l'intimité.
    \item Protection de soi, de son entourage : vous ne donneriez pas votre numéro de CB ou votre dossier médical à n'importe qui.
    \item Démocratie : qui surveille les surveillants ? les pro-surveillance sont rarement prêts à être surveillés...
    \item Utilité de la surveillance : régulièrement remise en cause.
    \item Droit et justice : liberté d'expression, recours juridiques...
    \item Nature des échanges : par ex. Internet s'est construit de manière ouverte.
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Un code ouvert : honnêteté, sécurité, démocratie}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.15]{images/pubjoker.png}
    \caption*{Refrain : « Quand on a rien à cacher, on le montre !» (pub. Joker, 1987)}
\end{figure}

\begin{center}
\begin{Huge}
 « Talk is cheap, show me the code ! »
\end{Huge}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tiny}
Linus Torvalds, 25/08/2000, Linux kernel mailing list
\end{tiny}
\end{center}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{On se détend !}

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{images/cats-love-computers-7.jpg}
\end{center}

\begin{center}
\begin{itemize}
    \item Nous, on veut un Internet tout gentil et mignon !
    \item Ouvert, respectueux des utilisateurs, fiable, éthique...
    \item et on va montrer que c'est possible, en pratique !
\end{itemize}
\end{center}



\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Framasoft contre Google ?}
\begin{frame}{Framasoft contre Google ?}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{images/logogoogle.png}
\end{center}


\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{images/logo.png}
\end{center}

\end{column}

\end{columns}



\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}

\begin{itemize}
    \item 66 000 000 000 \$ de C.A.
    \item 14 000 000 000 \$ de bénéfices
    \item $+$55 000 employés
    \item $>$ 2 000 000 de serveurs (2008)
\end{itemize}



\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}

\begin{itemize}
    \item 162 000 \euro~de recettes (90\% dons)
    \item 20 000 \euro~de pertes
    \item 2,7 salariés, $\pm$ 30 membres
    \item 15 serveurs ($\pm$40 VM)
\end{itemize}

\end{column}

\end{columns}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Framasoft contre Google ?}

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{images/vousetesici.png}
\end{center}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Framasoft contre Google ?}

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{images/challengeaccepted.jpg}
\end{center}

\begin{center}
\begin{Huge}
Défi accepté !
\end{Huge}
\end{center}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Dégoogliser en pratique}
\begin{frame}{Octobre 2013}

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{images/yourowndogfood.png}
\end{center}

\begin{center}
\begin{Huge}
Manger la pâtée de son chien
\end{Huge}
\end{center}

\begin{center}
\begin{footnotesize}
(« Eating your own dog food » : s'appliquer à soi-même ses propres recommandations...)
\end{footnotesize}
\end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{frame}{Octobre 2014}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{images/Carte2015-romains.jpg}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{frame}{Objectifs}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{images/essaimer.png}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{description}
    \item[Sensibiliser] le public aux enjeux du libre dans les services en lignes (un charte et des C.G.U. appropriées)
    \item[Démontrer] par des exemples concrets que le Libre propose une voie alternative fiable et respectueuse
    \item[Essaimer] en encourageant l'installation et en documentant les solutions logicielles
\end{description}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{frame}{Dégoogliser pour Framasoftiser ?}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{description}
    \item[LEDS :] des services Libres, Éthiques, Décentralisés et Solidaires
    \item[Réalisme:] Framasoft est une petite association, pas une entreprise
    \item[Garanties:] par une charte des services qui engage Framasoft
\end{description}

\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
    \includegraphics[width=1\columnwidth]{images/liberermonde.png}
\end{center}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\begin{frame}{Charte des services Framasoft}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{images/charte.png}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Un plan de libération du monde}

\begin{frame}{Plan de libération du monde 2014-2017}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/2014.png}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Plan de libération du monde 2014-2017}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/2015.png}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Plan de libération du monde 2014-2017}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/2016.png}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Plan de libération du monde 2014-2017}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/2017.png}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Framapad (Google Docs)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.15]{images/framapad.png}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item $+$ 200~000 pads
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framacalc (Google Spreadsheets)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.30]{images/framacalc.png}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framabag (Pocket)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.20]{images/framabag.png}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Framadate (Doodle)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.20]{images/framadate.png}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item $+$ 120~000 sondages
\end{itemize}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framindmap (Mindmup)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framindmap.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framanews (Google Reader)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.20]{images/framanews.png}
\end{center}



\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framasphère (Facebook/Twitter)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framasphere.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framabin (Pastebin)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framabin.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Huit.re (bit.ly / goo.gl)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/huitre.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framapic (img.ur)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framapic.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Git.framasoft.org (Github / Google Code)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{images/gitlab.png}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item $>$ 500 projets en 12 jours
    \item $+$ 2 200 projets aujourd’hui
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framabee (Google Search)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framabee.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framabookin (Google Books)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framabookin.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framagames}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framagames.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framadrive (Google drive / Dropbox)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framadrive.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Framapad + Mypads}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{images/mypads.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framaboard (Trello)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framaboard.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framadrop (WeTransfer)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framadrop.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Framacarte (Google Maps)}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/framacarte.png}
\end{center}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Degooglisons-internet.org}

\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{images/Carte2015-romains.jpg}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{images/Carte2015-victoires.png}
\end{center}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{En prévision}

\begin{itemize}
    \item Janvier/Juin 2016
    \begin{itemize}
        \item Avaaz / Change.org \ding{234} \textbf{\textcolor{Framaviolet}{Frama}\textcolor{Framavert}{petitions}}
        \item Google Forms \ding{234} \textbf{\textcolor{Framaviolet}{Frama}\textcolor{Framavert}{forms}}
        \item Google Groups \ding{234} \textbf{\textcolor{Framaviolet}{Frama}\textcolor{Framavert}{listes}}
        \item Prise de décision \ding{234} (loomio)
    \end{itemize}
    \item Rentrée 2016
    \begin{itemize}
        \item Google Slides \ding{234} \textbf{\textcolor{Framaviolet}{Frama}\textcolor{Framavert}{slides}}
        \item Google Agenda \ding{234} \textbf{\textcolor{Framaviolet}{Frama}\textcolor{Framavert}{genda}}
        \item Skype (MS) / Hangout (Google) \ding{234} \textbf{\textcolor{Framaviolet}{Frama}\textcolor{Framavert}{talk}}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Oui, mais...}



\begin{columns}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{images/anneau.png}

\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Mon courriel ? 
\item Mon domaine ? 
\item Mon site web ? 
\item Ma compta ? 
\item Mes adhérents ? 
\item Mes albums photos ? 
\item Mes événements ?
\item Etc.
\end{itemize}

\end{column}

\end{columns}


\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Chatons}

\begin{frame}{Nous avons besoin de chatons.... partout !}



\begin{center}

\includegraphics[scale=0.5]{images/kittenscomputer.jpg}

\end{center}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{2016-2017}

\begin{center}
\textbf{\textcolor{Framarouge}{C}ollectif des \textcolor{Framarouge}{H}ébergeurs \textcolor{Framarouge}{A}lternatifs \textcolor{Framarouge}{T}ransparents, \textcolor{Framarouge}{O}uverts, \textcolor{Framarouge}{N}eutres et \textcolor{Framarouge}{S}olidaires}
\end{center}

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.5]{images/cartechat.png}

\end{center}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Pourquoi Framasoft ?}

\begin{alertblock}{Charte des services}
\begin{itemize}
    \item Libres
    \item Éthiques
    \item Décentralisés
    \item Solidaires
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Va-t-on y arriver ?}

\begin{center}
\begin{Huge}
Non
\end{Huge}
\end{center}

\begin{center}
En tout cas, pas sans vous
\end{center}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{1. En parler autour de vous}

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.5]{images/megaphone.png}

\end{center}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{2. Auto-hébergez vos applications}

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.35]{images/nuagemaison.png}

\end{center}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{3. Contribuez, collaborez, partagez !}

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.35]{images/collaboration.png}

\end{center}


\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{4. Soutenez les associations !}
\begin{itemize}
    \item Et Framasoft, si possible ! :)
\end{itemize}

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.35]{images/soutenirframa.png}

\end{center}


\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Les entreprises ? Elles devraient se méfier.}



\begin{itemize}
    \item Sous-traiter l'informatique des entreprises à GAFAM, c'est confier une grande partie de notre activité à un tiers.
    \begin{itemize}
        \item Et la vie privée de collaborateurs au passage.
        \item Et devenir dépendants des éditeurs.
    \end{itemize}
\item Les implications sont énormes
\begin{itemize}
    \item L'espionnage industriel est une réalité
    \item La capacité d’innovation est freinée
    \item Fuite des cerveaux, et des capitaux
\end{itemize}

\end{itemize}



\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Dégafamiser Internet}
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.25]{images/gafampredator.png}
\end{center}

\begin{center}
\begin{huge}
La chasse a commencé !
\end{huge}
\end{center}

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.9]{images/hard-tux.png}
\end{center}
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\end{document}